\section{Background}\label{sec-background}
La adopción de métodos experimentales en una disciplina cualquiera no es un hecho puntual, sino un proceso relativamente dilatado en el tiempo. Durante este periodo, se suceden aciertos y errores, lo que a su vez proporciona oportunidades de mejora continua. A este respecto, los ejemplos son multiples \odnote{BUSCAR EJEMPLOS. ME REFIERO A COSAS COMO RECOMENDAR PUBLICAR EFFECT SIZES, Y COSAS ASI}. La SE experimental no es muy distinta. Los trabajos \odnote{PONER CITAS} sugieren mejoras comparables a las de los trabajos anteriormente citados.

No obstante, las mejoras técnicas que solucionan problemas metodológico-estadísticos tienen un efecto limitado en lo que podríamos denominar \textit{proceso experimental} \odnote{Hablar quizás de PRAXIS en lugar de PROCESO?}. Con este término, nos referimos a las distintas actividades y manipulaciones que los investigadores realizan para llevar a cabo sus experimentos. El proceso experimental es una parte bastante opaca del trabajo investigador, ya que no se refleja de forma fidedigna en reportes ni artículos. Por ejemplo, en un experimento es necesario realizar aleatorización, pero con mucha frecuencia no se reporta ni quién ni cómo dicha actividad fue llevado a cabo \odnote(OSCAR: Cita??).

Actualmente, el área donde mejor se percibe la influencia del proceso experimental es en la replicación de experimentos. Desde hace ya algunos años, se viene advirtiendo de la imposibilidad de replicar muchos resultados experimentales, e.g., \cite{klein2018many}, especialmente in the social and life sciences \cite{Pashler2012Perspectives,baker20161}. Este fenómeno ha disparado las alarmas entre científicos, editores, agencias e incluso el público en general (e.g., \cite{ford2013unreliable}). 

Como resultado, se están proponiendo una diversidad de medidas que, en general, fomentan la transparencia de la investigación, esto es, \textbf{hacer visible el proceso experimental subyacente}, con el interés de mejorar la reproducibilidad\footnote{Existe una diferencia entre \textit{reproducir} y \textit{replicar} \cite{NAP25303}, que será relevante más adelante. Reproducir significa obtener los mismos resultados a partir de los mismos datos y métodos de análisis dentro de un estudio. Replicar implica obtener resultados consistentes entre estudios.} de los experimentos. Por ejemplo, una iniciativa notable a este respecto son las TOP (Transparency and Openness Promotion) guidelines \cite{Nosek1422Promoting}. Esta recomendación, que ha sido adoptada por una gran cantidad de publicaciones\footnote{\url{https://cos.io/top/}}, promueve prácticas como el pre-registro, publicación de datos y materiales, y reproducción de resultados previos a la publicación del reporte experimental. Existen otras oportunidades de mejora posibles de la reproducibilidad de experimentos \cite{sep-scientific-reproducibility}, y en general todas ellas están relacionadas con evitar que el proceso experimental sea una \textquotedblleft caja negra\textquotedblright. Este movimiento no es ajeno a la SE. El interés en la reproducibilidad es más reciente \cite{Gonzalez-Barahona2012Reproducibility,madeyski2017would,Olorisade2017reproducibility} pero creciente, tal y como demuestra la reciente publicación de un special issue al respecto \cite{Madeyski2018Enhancing} en la revista \textit{Information and Software Technology}.

La reproducibilidad es sólo parte del problema y, como anticipábamos en la introducción, quizás la parte más fácilmente abordable. En contrapartida, la replicabilidad es un aspecto más complejo porque implica no sólo aspectos computacionales, sino acciones que ocurren en el mundo físico. En otras palabras, para reproducir un experimento sólo es necesario acceder a elementos concretos (datos, materiales, etc.) y realizar cálculos o acciones concretas. No obstante, es perfectamente posible reproducir aspectos de un experimento que produzca sospechas de validez \cite{crotty2014nevermind}. Por el contrario, replicar un experimento significa volver a recorrer el mismo camino por el que caminaron los experimentadores originales, y para ello se necesita \textbf{aumentar todavía más la visibilidad del proceso experimental}, esto es, proporcionar una descripción muy completa y detallada de todos las actividades que se llevan a cabo durante la realización de un experimento.

Las actividades experimentales se describen típicamente en las secciones de ''metodología'' de los papers experimentales. En SE, the Methodology Section siempre ha sido un componente esencial de los reportes experimentales, a la que se dedica un espacio considerable. En las disciplinas experimentales, esto no ha sido tan habitual \cite{nature2007methods}. No obstante, en los últimos años se anima a los experimentadores a proporcionar más detalle acerca de sus actividades experimentales en la forma de \textquotedblleft protocolos experimentales\textquotedblright \cite{nature2013announcement}. Algunas revistas como \textit{Nature} publican\footnote{\url{https://www.nature.com/nprot/}} e incluso comparten con la comunidad investigadora\footnote{\url{https://protocolexchange.researchsquare.com/?journal=protocol-exchange}} dichos protocolos. En SE, utilizamos el término \textquotedblleft paquete experimental\textquotedblright~\cite{Solari2018Content} en lugar de protocolo, pero la finalidad es exactamente la misma.

Es bien conocido que el más mínimo cambio en la conducción de un experimento puede producir diferencias en los resultados experimentales. Esto se ha verificado tanto en las ciencias asentadas \cite{hines2014sorting} como en la SE \cite{Juristo2010using}. Muchos de estos cambios pasan inadvertidos porque están motivados por el conocimiento tácito de los investigadores \odnote{RODRIGO: Citas?}, esto es, aquellas acciones que realizan de forma casi inadvertida y que no reflejan típicamente en protocolos o reportes experimentales. Es lo que en algunas disciplinas se denomina, humorísticamente, la \textquotedblleft lab mythology\textquotedblright~\cite{ruben2011experimental,loukides2015beyond}.

Hace mucho tiempo que se viene alertando de la existencia de diversos problemas en SE que perjudican la replicación experimental, tales como diseños y reportes experimentales inadecuados para una replicación \cite{Miller-2005-replicating-SE-experiments}, o diversidad terminológica en los experimentos que imposibilitan su replicación \cite{Demagalhaes-2015-SMS-Replications}. Estos problemas, además, no afectan únicamente a newcomers, sino también a investigadores con experiencia \odnote {RODRIGO: cita??}. Nos preguntamos a qué pueden deberse dichas carencias, que subsisten a pesar del tiempo que llevamos haciendo experimentos, y la cantidad de guidelines disponibles. La evidencia anecdótica nos hace pensar que las raíces del problema están en la \textquotedblleft lab mythology\textquotedblright que subsiste en cada grupo de investigación, esto es, \textbf{el modo en que cada grupo de investigación planifica, ejecuta y, en menor medida, analiza y reporta sus experimentos}.

To the best of our knowledge, no existe ningún estudio en SE que aborde cómo los experimentadores de SE realizan sus investigaciones, ni cuánto difieren sus prácticas de las empleadas en otras disciplinas asentadas.