\section{Discussion}\label{sec-discussion}

\odnote{RODRIGO: Cambia investigador por experimentador en esta seccion}

Esta investigaci\'on es una instancia, enmarcada en la ESE, de un \'area de investigaci\'on bastante amplia que persigue averiguar c\'omo trabajan los cient\'ificos, en particular los experimentadores. Fil\'osofos de la ciencia, psic\'ologos, soci\'ologos y educadores han analizado la investigaci\'on cient\'ifica, especialmente el m\'etodo experimental, para determinar c\'omo los experimentadores alcanzan sus resultados de investigaci\'on.

Todos los experimentadores en ESE somos conscientes de dichos estudios desde una perspectiva te\'orica, e.g., los trabajos de Kuhn \cite{kuhn1962structure}, Lakatos \cite{lakatos1972criticism} o Feyerabend \cite{feyerabend1975against}, por citar tres ejemplos paradigm\'aticos. Sin embargo, tambi\'en se ha realizado un numeroso trabajo emp\'irico al respecto, utilizando m\'etodos cualitativos como las entrevistas \cite{schwartz2008scientists}, open-ended questionnaires \cite{wong2009horse}, focus groups \cite{ladd2009and}, observaci\'on directa \cite{dunbar2000scientists} y, al igual que nuestro caso, etnograf\'ia \cite{stephens2017doing}.

En contrapartida, la mayor\'ia de dichos estudios persiguen objetivos m\'as abstractos que los nuestros, referidos al modo en que los experimentadores crean leyes y teor\'ias. En nuestro caso, queremos obtener comparar el modo en que se realizan experimentos en IS y en otra disciplina experimental parecida, en concreto, la Ingeniería en Biotecnología. Esta comparación se basa en una premisa que no hemos hecho explícita, pero que es fácilmente reconocible: las disciplinas experimentales asentadas poseen ''mejores'' prácticas experimentales que la IS. En consecuencia, averiguar las diferencias entre la experimentación en IS y otras disciplinas podría sugerir alternativas de mejora. No entraremos a discutir si la premisa anterior es cierta o no. Creemos que la comparación de procesos experimentales que estamos realizando resultará ilustrativa para los experimentadores de IS, y les har\'a reflexionar acerca del proceso experimental que ellos siguen en la pr\'actica.

Los principales observaciones realizadas en esta investigaci\'on se reportan en la Table~\ref{tab:comparison}, agrupadas por tipo. Esta agrupación es la misma que hemos venido usando en las conclusiones de las etnografías de IS y Biotecnología (Secciones~\ref{sec-ESE-etnography-conclusion} y \ref{sec-Bio-etnography-conclusion}), aunque allí el nivel de detalle era mucho menor. La Table~\ref{tab:comparison} no sólo indica todas las observaciones importantes realizadas, sino también los hallazgos que surgen de la comparación de las características de la IS y la Biotecnología, los cuales pasaremos a comentar a continuación. Es posible que algunos de dichos hallazgos no sean  sorprendentes, pero reflejan lo que ocurre en la realidad y, en consecuencia, son interesantes desde el punto de vista de la ESE como disciplina \cite{torchiano2013six}.

Respecto a las fuentes utilizadas en IS y en Biotecnología, hemos constatado que existe una mayor variedad de textos de referencia en Biotecnología que en IS. En esto coincidimos completamente con el \'unico estudio, aparte del presente, que analiza el modo en que los experimentadores de ESE investigan en la pr\'actica: \cite{Fonseca-2017-design-experiments} concluyen que \cite{Wohlin2000}, \cite{Juristo2001} and \cite{Kitchenham2002-GuideLinesESE} son las principales obras de referencia usadas en ESE. El reducido n\'umero de fuentes era esperable, dado que el volumen de la investigación experimental en IS es, con toda probabilidad, mucho menor que la investigación experimental realizada en Biotecnología. Sin embargo, la absoluta coincidencia en las obras concretas con \cite{Fonseca-2017-design-experiments} pone de manifiesto que la variedad de obras de referencia en ESE es muy limitada.

Otro hallazgo relevante, y que no parece que se pueda explicar en t\'erminos de vol\'umenes relativos, es que la mayoría de las fuentes utilizadas en ESE son generalistas. Apenas existen materiales específicos por área de investigación (una notable excepci\'on es \cite{Arcuri-2014-statistical-tests}. \cite{Fonseca-2017-design-experiments} no consideran la generalidad de las fuentes, pero las referencias que aportan (pp. 214, 2nd column) son tambi\'en claramente generalistas. \color{red}El problema de la falta de especialización en IS es probablemente relevante y aparecerá de forma continuada a lo largo de la discusión.\color{black}

Las diferencias terminológicas entre IS y Biotecnología son relativamente escasas cuando se aborda la experimentación desde la perspectiva de los conceptos de alto nivel, i.e.,  factores, niveles, variables respuesta, etc. A nivel abstracto, se podría afirmar que los \textit{procesos} experimentales de ambas disciplinas son razonablemente equivalentes, e.g., comp\'arense los modelos de las Figs. \odnote{RODRIGO: Poner links a los modelos de conceptos}, as\'i como los workflows de las Figs. \odnote{RODRIGO: Poner links a los workflows}. El modelo conceptual obtenido por \cite[Fig. 1]{Fonseca-2017-design-experiments} posee notables similitudes a nuestros workflows, lo que sugiere que nuestros modelos est\'an bien formulados.

Conviene indicar en este punto que no entraremos a discutir los modelos obtenidos. Dichos modelos han sido el objetivo de otra publicaci\'on, cuyo preprint est\'a p\'ublicamente disponible \cite{DBLP:journals/corr/abs-2108-12800}. En el presente manuscrito, nos centraremos \'unicamente en las peculiaridades de la experimentaci\'on en ESE y en las similitudes y diferencias con la Ingeniería en Biotecnología.

La situación cambia a nivel de temática o área, donde la importancia del proceso se ve desplazada por el detalle de los \textit{protocolos y materiales experimentales}. En este caso, existen profundas diferencias terminológicas entre distintas áreas de la Biotenología. En ESE, dichas diferencias también están presentes. Las peculiaridades de cada \'area podr\'ian explicar la diversidad terminol\'ogica ya reportada en ESE \cite{Demagalhaes-2015-SMS-Replications}, aunque desde nuestra perspectiva una explicaci\'on m\'as razonable es la heterog\'enea formaci\'on de los investigadores en ESE. 
 
Los investigadores en Biotecnología tienen una formación muy homogénea comparada con la de los investigadores en ESE. En ESE, al menos por el momento, los investigadores se han formado de modo autodidacta en muchos casos, aprendiendo de fuentes que pertenecen a tradiciones distintas, e.g., medicina, psicolog\'ia, ingenier\'ia, etc. Si esto lo unimos al hecho de que la investigación en Biotecnología es especializada, mientras que en IS es generalista, i.e., el mismo grupo de IS realiza experimentos en distintas áreas, no deber\'ia resultar a nadie extra\~no que los investigadores tengan dificultades para entenderse entre s\'i.

Adem\'as de la diversidad terminol\'ogica, en ESE se produce una gran diversidad operativa, i.e., el modo en que los experimentos son realizados. El dise\~no, ejecuci\'on y reporte dependen en gran medida del investigador que los realiza. Esto tambi\'en ha sido observado, aunque desde otro punto de vista, por \cite[pp. 214]{Fonseca-2017-design-experiments}. Por ejemplo, Fonseca\etal indican que los investigadores en ESE write and update experimental plans, but ''there is no unanimity regarding how they document experimental plans.'' Asimismo, no todos los investigadores ''plan their experiments using the empirical literature, because some of them rely on their own personal experience.'' Esto probablemente causa la aparici\'on de diseños y reportes experimentales inadecuados para la replicación experimental \cite{Miller-2005-replicating-SE-experiments}.

Por el contrario, en Biotecnología, existe una gran visibilidad en las operaciones realizadas durante la ejecución de un experimento. Los protocolos y materiales son uniformes dentro de cada área, utilizan una terminología uniforme (como se ha indicado anteriormente), y por lo tanto son independientes del investigador que los implementa. La operación se ve beneficiada adicionalmente en Biotecnología gracias a la existencia de una política de gestión de materiales y datos experimentales. De nuevo, en IS dicha política depende en gran medida de cada investigador.

No obstante, la operación en Biotecnología no se ve favorecida únicamente por la estandarización de protocolos y métodos. El recurso humano juega un papel primordial. En Biotecnología, los experimentadores poseen no sólo una especialización a nivel de temática o área, sino también en lo tocante a los conocimientos o pericias que ponen en juego a la hora de realizar un experimento. Es lo que hemos denominado \textit{roles}. En Biotecnología, cada experimentador tiene normalmente un rol bien definido. En IS existen roles, pero ni están bien definidos, ni existe una asignación consistente de roles a investigadores. El mismo experimentador de ESE puede desempeñar distintos roles en distintos experimentos.

Finalmente, la formalidad del proceso experimental en Biotecnología permite realizar de forma relativamente sencilla replicaciones experimentales. En ESE es necesaria el soporte de los investigadores originales para replicar un experimento, excepto en algunas tareas como el análisis y el reporte.

\footnotesize
\input{tex/table-discussion}
\normalsize