\section{Actions and Findings}
\textbf{Acción = Revisión de literatura}\\

\textbf{Hallazgos:}\\
\begin{itemize}
	\item \textit{Diversidad terminológica con que las distintas fuentes se referían a actividades similares del proceso experimental.}
	\item \textit{carencia de textos sobre experimentación en SE.}
	\item 
\end{itemize}


\textbf{Acción = Revisión del material experimental}\\

\textbf{Hallazgos:}\\
\begin{itemize}
	\item \textit{No existe una política o herramienta para la gestión del material.}
	\item \textit{Las actividades que generaron el material experimental han ido evolucionando y mejorando con el tiempo.}
	\item \textit{La extensión (entre 100 a 120 páginas) y complejidad del planteamiento de los experimentos.}
	\item \textit{Descripción general de las actividades a ser realizadas en el experimento.}
	\item \textit{El material experimental no da una guía sobre el orden de ejecución de las actividades experimentales.}
	\item \textit{La diversidad terminológica encontrada causa incertidumbre sobre la fiabilidad de las fuentes revisadas.}
	\item \textit{El material experimental no presentaba una guía clara de cómo hacer un experimento.}
	\item \textit{Existe una diversidad de aproximaciones y enfoques sobre la realización de experimentos.}
\end{itemize}

\textbf{Acción = Revisión de material experimental específico}\\

\textbf{Hallazgos:}\\
\begin{itemize}
	\item \textit{Realizar en la práctica una replicación experimental sin duda permitió entender de forma más didáctica su proceso completo y las actividades inherentes.}
	\item \textit{aclarar la concepción de la experimentación obtenida en la revisión de la literatura referente y del material experimental del GrISE.}
	\item \textit{comprobar la dificultad que representa llevar a cabo un experimento en la práctica, más aún al tratar de recrear fielmente un experimento ya realizado en un entorno diferente.}
	\item \textit{no existe una guía clara y auto sustentable que permita realizar una replicación literal externa, siendo necesaria la realización de una replicación conjunta.}
	\item \textit{La ejecución de una replicación en la práctica permitió observar la generalidad de los textos, la falta de detalle del material experimental y la presencia de un conocimiento tácito particular de cada investigador}
\end{itemize}

\textbf{Acción = Entrevistas personales con los miembros del GrISE}\\

\textbf{Hallazgos:}\\
\begin{itemize}
	\item \textit{los experimentadores de mayor experiencia tienen un conocimiento más amplio y detallado sobre las actividades que llevan a cabo en la experimentación en SE.}
	\item \textit{el detalle de actividades obtenido en el flujograma del proceso experimental de la Figura \ref{fig-proceso-exp}, indica que los textos sobre experimentación en SE existentes están lejos de mostrar el trabajo real que implica la experimentación en la práctica de principio a fin.}
\end{itemize}